絕不平靜的2021年（戴耀廷）

絕不平靜的2021年（戴耀廷）

2019年港人經歷了一場極大的政治風暴，2020年又與全球一起承受疫情衝擊，2021年會如何呢？經歷過 2019年及2020年的巨變，香港和世界肯定都已變得不再一樣。可以預見到了2021年，承接之前兩年在香港這小環境及全球大環境的改變，香港會面對新一波的轉變。

誠然，在港區國安法下，有人被拘控、有人流亡，已產生震懾作用，街頭看來是平靜了，絕大部份人都不敢在公共空間挑戰中共的主權權威，但這不代表港人已接受威權統治。反是，更多人走到反對陣營，積聚起的政治能量，只是在2019年的區議會選舉後，還未有機會爆發出來。

中共制訂港區國安法也只是能夠「止暴制亂」，卻未有能力及實質方法去在亂後重奪民心。正是如此，中共才會押後2020年9 月的立法會選舉。有了人大常委會的決定，中共可輕易取消反對陣營頭面人物的參選權，及把一些在參選時漏網的第二、三、四線人物，在當選後也可取消他們的議員資格。但中共也知道，一旦在2021年9 月進行選舉，反對的民意就有機會大爆發，變數難以估計。故此，中共應還未能決定立法會選舉是否會舉行。

另一挑戰就是在2021年底舉行的特首選委選舉。因反對陣營壟斷了區議會，故由反對陣營控制的選委席位數目，很可能會由上屆的300多增至近500。若要防止香港一些未完全受中共控制的商界力量，成為下屆特首的真正造王者，那就要取消由區議會民選議員互選產生的117 席選委，由中共能信任得過的界別替代。

特首或由協商產生

即使如些，中共也未必能肯定可如以往般完全操控只有1,200個選民的特首選舉，因一些過去傾向中共的建制力量也不是可以完全信任的。最壞的打算是特首不再是由選舉而是由協商產生，那必是明顯的倒退。這不是指民主的倒退，而是中共向世界顯示它掌控香港的能力在倒退，因連一種被操控的選舉，也沒有信心去進行。

疫情給了中共藉口去打壓反對聲音，禁制所有公眾集會及遊行。雖然這一波疫情仍持續，但疫苗已研發成功，相信透過全民接種疫苗，疫情或會在2021年內結束。到時候，特區政府再難阻止民眾在街頭和平集會和遊行，下一次民意大爆發的時機就會出現。

或許中共不再忌憚香港民意爆發的時刻，因有信心有足夠能力，在民意爆發後可很快把不滿情緒壓下去。不過中共應也知道，這樣做不可能是長治久安之計，因每一次強硬地把反對的民意爆發壓下去，只會促使更多人走向反對陣營，令下一波的民意爆發更難控制，民心不可能在這種惡性循環下奪回來，管治也不可能在這種環境下順暢。但中共可能也是無計可施，只能見步行步，飲鴆止渴。

中共應也知道，若是最終取消香港的所有選舉，很大可能會招惹美國及西方社會激烈反應。在全球疫情結束後，西方國家安頓下來後，會否聯合起來追究中共的責任，也是中共要考慮的。這些都會影響中國經濟能否快速復蘇。一旦經濟停滯甚至急速倒退，內地社會也可能出現不穩。

2021 年對中國政治亦是關鍵的一年，因習近平的總書記任期到2022年結束，若他要當永續的國家主席，就要在這一年完成一切部署。也是說，反對他的政治力量，也有可能在這一年反撲。因此，內地會否因經濟和政治因素而出現社會變動，亦是左右香港在未來一年發展的主要因素。

沒有人手上有水晶球可預知未來，但即使不是先知，從這兩年已出現的變化，一般人也可推斷2021年必會是同樣不平靜的一年。

戴耀廷